% Hello, world!

Теперь, когда вы установили Rust, давайте напишем первую программу на Rust.
Традиционно, в любом новом изучаемом языке программирования, первая программа
просто выводит на экран текст «Hello, World!». Хорошо начинать с такой простой
программы, т.к. вы можете убедиться, что ваш компилятор не только установлен, но
и работает правильно. Вывод информации на экран будет замечательным способом
проверить это.

Первое, с чего мы должны начать, это создать файл для нашего кода. Мне нравится
размещать директорию `projects` в домашней директории и хранить там все мои
проекты. Для Rust не имеет значения, где располагается ваш код.

На самом деле это приводит к ещё одной проблеме, о которой мы должны
предупредить: данное руководство предполагает, что у вас есть базовые навыки
работы в командной строке. У Rust нет специфичных требований к вашей среде
разработки или тому, где вы храните свой код. Если вы больше предпочитаете
использовать IDE, можно посмотреть на проект [SolidOak][solidoak], или на
плагины к вашей любимой IDE. Существует множество расширений разного качества,
созданных сообществом. Команда разработчиков Rust так же предоставила
[плагины для различных редакторов][plugins]. Настройка вашего редактора или IDE
выходит за пределы данного руководства. Посмотрите руководство по использованию
выбранного вами плагина.

[solidoak]: https://github.com/oakes/SolidOak
[plugins]: https://github.com/rust-lang/rust/blob/master/src/etc/CONFIGS.md

С учётом вышесказанного, давайте сделаем поддиректорию для нашей программы в
директории с проектами.

```bash
$ mkdir ~/projects
$ cd ~/projects
$ mkdir hello_world
$ cd hello_world
```

Если вы используете Windows и не используете PowerShell, `~` может не работать.
Обратитесь к документации вашей оболочки для уточнения деталей.

Теперь создадим новый файл для текста программы. Назовём наш файл `main.rs`.
Файлы с исходными текстами на Rust всегда имеют расширение `.rs`. Если вы
хотите использовать в имени вашего файла больше одного слова, разделяйте их
подчёркиванием: `hello_world.rs`, а не `helloworld.rs`.

Теперь когда файл открыт, добавьте в него следующий код:

```rust
fn main() {
    println!("Привет, мир!");
}
```

Сохраните файл, а затем введите эти команды в ваше окно терминала:

```bash
$ rustc main.rs
$ ./main # или main.exe в Windows
Привет, мир!
```

Работает! Разберём подробнее что же произошло. (Примечание переводчика: вам
нужен терминал с поддержкой юникода, чтобы вывод русских символов работал
правильно. Большинство современных терминалов поддерживают юникод из коробки.)

```rust
fn main() {

}
```

Эти строки определяют «функцию» в Rust. Функция `main` особенна: это начало
каждой программы на Rust. Первая строка говорит: «Мы объявляем функцию,
именуемую `main`, которая не получает параметров и ничего не возвращает». Если
бы мы хотели передать в функцию параметры, то указали бы их в скобках (`(` и
`)`). Так как нам не надо ничего возвращать из этой функции, мы можем опустить
указание типа возвращаемого значения. Мы вернёмся к этому позже.

Вы должны были заметить, что функция обёрнута в фигурные скобки (`{` и `}`).
Rust требует их вокруг тел всех функций. Также хорошим стилем считается ставить
открывающую фигурную скобку на той же строке, что и объявление функции,
отделённую от него одним пробелом.

Теперь эта строка:

```rust
    println!("Hello, world!");
```

Эта строка делает всю работу в нашей маленькой программе. Тут есть несколько
нюансов, которые имеют существенное значение. Во-первых, отступ в четыре
пробела, а не табуляция. Пожалуйста, настройте выбранный вами редактор так,
чтобы вставлять четыре пробела при помощи клавиши табуляции. Мы предоставляем
некоторые [примеры настроек для различных редакторов][configs].

[configs]: https://github.com/rust-lang/rust/tree/master/src/etc/CONFIGS.md

Теперь разберёмся с `println!()`. Это вызов [макроса][macro], которыми
представлено метапрограммирование в Rust. Если бы вместо макроса была функция,
это бы выглядело следующим образом: `println()`. Для достижения нашей цели, нас
не должна волновать эта разница. Просто знайте, что иногда вы будете видеть `!`,
по которому можно понять, что вы вызываете макрос вместо обычной функции.  Rust
реализует `println!` как макрос вместо функции по веским причинам, но это
достаточно глубокая тема, и мы обсудим этот момент позже. И последнее, что нужно
отметить: макросы Rust значительно отличаются от макросов C, если вы их
использовали. Не бойтесь использовать макросы. В конце концов мы вернёмся к
деталям, а сейчас просто доверьтесь нам.

[macro]: macros.html

Идём дальше. `"Привет, мир!"` - это «строка». Строки - это удивительно сложная
тема в системном языке программирования. Это «статически расположенная в памяти»
строка. Если вы хотите больше узнать про расположении в памяти, рекомендуем
почитать про [стек и кучу][allocation], но в принципе вы можете пока не
заботиться о таких деталях. Мы передаём строку в качестве аргумента в
`println!`, который выводит строки на экран. Это достаточно просто!

[allocation]: the-stack-and-the-heap.html

В завершение, строка заканчивается точкой с запятой (`;`). Rust - это `язык с
ориентацией на выражения`, а это означает, что в нём большая часть вещей
является выражением. `;` используется для указания, что выражение закончилось и
начинается следующее. Большинство строк кода на Rust заканчивается на `;`.

Наконец, скомпилируем и запустим нашу программу. Соберём программу компилятором
`rustc`, передав ему в качестве аргумента название нашего файла с кодом:

```bash
$ rustc main.rs
```

Это похоже на `gcc` или `clang`, если вы программировали раньше на C или C++.
Rust создаст двоичный исполняемый файл. Вы можете убедиться в этом с помощью
`ls`:

```bash
$ ls
main  main.rs
```

Или в Windows:

```bash
$ dir
main.exe  main.rs
```

У нас есть два файла: файл с нашим исходным кодом, с расширением `.rs`, и
исполняемый файл (`main.exe` в Windows, `main` в остальных случаях).

```bash
$ ./main  # или main.exe в Windows
```

Мы вывели наш текст `"Привет, мир!"` в окне терминала.

Если вы пришли из динамических языков программирования вроде Ruby, Python или
JavaScript, необходимость предварительной компиляции программы может показаться
вам необычной. Rust - это язык, программы на котором *компилируются перед
исполнением*. Это означает, что вы можете собрать программу, дать её кому-то
ещё, и ему не нужно устанавливать Rust. Если вы передадите кому-нибудь `.rb`,
`.py` или `.js` файл, им понадобится Ruby/Python/JavaScript, чтобы
скомпилировать и запустить вашу программу, но компиляция и запуск этих программ
делается одной командой (например, `python main.py`). В мире языков
программирования много компромиссов, и Rust сделал свой выбор.

Поздравляем! Вы написали первую программу на Rust. Это делает вас программистом
на Rust! Добро пожаловать!

Дальше мы познакомимся с новым инструментом `Cargo`, который используется для
написания настоящих программ на Rust. Использовать `rustc` удобно лишь для
небольших программ, но по мере роста проекта, потребуется инструмент, который
поможет управлять настройками проекта, а также облегчит обмен кода с другими
людьми и проектами.
